# ФГИС ТП - Федеральная государственная система территориального планирования

ФГИС ТП является информационно-аналитической системой, обеспечивающей открытый доступ органов государственной власти, органов местного самоуправления, заинтересованных лиц к информации о планируемом развитии территорий на основе документов территориального планирования федерального, регионального и местного уровней и направленной на повышение уровня автоматизации исполнения государственных функций при подготовке и реализации документов стратегического и территориального планирования.

## Бизнес процессы

### Загрузка в систему документа территориального планирования
1. Уполномоченный орган создает карточку проекта с указанием наименования, контракта, разработчика документа
2. Загружаются файлы проекта (карты в растровом формате, текстовые материалы, векторные слои)
3. Загруженные файлы проходят форматно-логический контроль
4. Загружается документ-основание разработки проекта
5. Определяются предметы согласования проекта и формируется проект уведомления об обеспечении доступа к проекту
6. Загружается подписанное уполномоченным органом уведомление об обеспечении доступа к проекту
7. Проект направляется на согласование

### Согласование документа территориального планирования
1. Если присутствует предмет согласования с Российской Федерацией (Министерством экономического развития - Минэк), в течении 3 дней Минэк загружает уведомление о пропуске/не пропуске проекта на согласование, проект рассылается в Министерства РФ
2. Если проект не пропущен на согласование Минэком, карточка проекта удаляется и проект загружается заново с начала
3. Уполномоченные органы рассматривают проект и загружают в карточку проекта заключения о согласовании/отказе

### Согласительная комиссия
4. Если есть заключения об отказе - загружается постановление о создании согласительной комиссии и создается согласительная комиссия по проекту
5. Загружаются откорректированные в рамках согласительной комиссии файлы проекта
6. Загруженные файлы проходят форматно-логический контроль
7. Формируется проект уведомления об обеспечении доступа к откорректированному проекту
8. Загружается подписанное уполномоченным органом уведомление об обеспечении доступа к откорректированному проекту
9. Проект направляется на согласование с отказавшими органами
10. После согласительного совещания загружается протокол согласительной комиссии о урегулировании разногласий/направлении на доработку
11. Если проект направлен на доработку - проект удаляется из системы и загружается заново с начала

### Утверждение документа территориального планирования
1. Загружается документ о направлении на утверждение согласованного документа, документ направляется на утверждение
2. Если проект не утвержден - проект направляется на доработку, создается новая карточку проекта с привязкой к проекту, направленному на доработку
3. Если проект утвержден и есть изменения - загружаются откорректированные согласно публичным слушаниям по проекту и/или согласительной комиссии файлы проекта
4. Если загружены новые файлы - они проходят форматно-логический контроль
5. Проект утверждается

# Микросервисы
* Асинхронное взаимодействие реализовано средствами RabitMQ
### Карточка документа ТП
* <b>Создание карточки.</b> Созданной карточке проекта присваивается уникальный идентификатор (УИН), асинхронно инициируется создание каталогов для проекта в микросервисе "Загрузка и хранение файлов", создание схемы данных проекта в микросервисе "ГИС-сервис", создание записи о проекте в микросервисе "Согласование"
* <b>Удаление карточки</b> инициирует асинхронное изменение внутреннего статуса каталогов проекта и схемы данных проекта в микросервисах "Загрузка и хранение файлов" и "ГИС-сервис" на "Удалено" для закрытия публичного доступа

### Система ФЛК
* Успешная <b>проверка файлов</b> из каталога проекта инициирует асинхронное изменение внутреннего статуса проекта на "Прошедший проверку" в микросервисе "Согласование"

### Загрузка и хранение файлов
* <b>Загрузка заключений о согласовании/отказе</b> асинхронно инициирует изменение статуса проекта на "Согласовано/Отказано в согласовании" в микросервисе "Карточка документа ТП"

### Согласование и утверждение
* <b>Направление на согласование</b> асинхронно инициирует изменение статуса проекта на "Направлен на согласование" в микросервисе "Карточка документа ТП" и загрузку векторных данных в микросервис "ГИС-сервис". Проверяется наличие в каталоге проекта уведомления об обеспечении доступа, проверяется соответствие внутреннего статуса проекта на "Прошедший проверку"
* <b>Направление на утверждение</b> асинхронно инициирует изменение статуса проекта на "Направлен на утверждение" в микросервисе "Карточка документа ТП". Проверяется наличие в каталоге документа о направлении на утверждение
* <b>Утверждение</b> асинхронно инициирует изменение статуса проекта на "Утвержден" в микросервисе "Карточка документа ТП" и загрузку векторных данных в микросервис "ГИС-сервис". Проверяется наличие в каталоге постановления об утверждении, проверяется соответствие внутреннего статуса проекта на "Прошедший проверку"

### ГИС-сервис
* Взаимодействует только с фронтендом

# Схема взаимодействия микросервисов
### Структура:
1. Схема не отображает точное взаимодействие микросервисов между собой, схема только для наглядности. Схема отображает влияние отдельных процессов, описанных выше, в микросервисах друг на друга на протяжении жизненного цикла проекта территориального планирования
2. Загрузка и хранение данных выделены в отдельные блоки для наглядного отображения, относятся к микросервису "Загрузки и хранения файлов"

```mermaid
graph LR
    subgraph A[Карточка документа ТП]
        A1[Создание карточки]
        A2[Просмотр карточки]
        A3[Редактирование карточки]
        A4[Удаление карточки]
    end

    subgraph B[Система ФЛК]
        B1[Проверка файлов проекта]
    end

    subgraph C[Загрузка файлов]
        C1[Загрузка/Удаление файлов проектов]
        C2[Загрузка документа-основания проекта]
        C3[Загрузка писем о согласовании/отказе]
        C4[Загрузка уведомлений]
        C5[Загрузка документа о направлении на утверждение]
        C6[Загрузка постановления об утверждении]
    end

    subgraph D[Хранение файлов]
        D1[Создание каталогов]
        D2[Изменение статуса каталогов]
    end

    subgraph E[Согласование]
        E1[Определение предметов согласования]
        E2[Формирование проектов уведомлений]
        E3[Рассылка уведомлений]
        E4[Рассылка писем о согласовании/отказе]
        E5[Направление на согласование]
        E6[Направление на утверждение]
        E7[Утверждение]
        E8[Создание записи о проекте]
    end

    subgraph F[ГИС-сервис]
        F3[Загрузка векторных слоев]
        F1[Отображение векторных слоев]
        F2[Отображение семантической информации]
        F4[Создание схемы данных]
        F5[Изменение статуса схемы данных]
    end

    subgraph G[Изменение статуса]
    end

    subgraph H[Изменение статуса]
    end

    %% Взаимодействие между микросервисами
    A1 --> D1
    A1 --> E8
    A1 --> F4
    A4 --> D2
    A4 --> F5

    B1 --> H
    H --> E

    G --> A

    C3 --> G
    E5 --> G
    E6 --> G
    E7 --> G

    E5 --> F3
    E7 --> F3

    C <--> D
```

# Strangler
### Перевод функционала ГИС-сервис в микросервис
| Этап  | Процессы                                                                                       | Критерии отбора                                                      | Условия перехода на этап                                                                 | План на случаи проблем                                                                                                                                                                                                                   |
|-------|------------------------------------------------------------------------------------------------|----------------------------------------------------------------------|------------------------------------------------------------------------------------------|------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|
| Этап 1 | Переводим на новый сервис случайные 10% новых проектов, удовлетворяющих критериям             | Муниципальные проекты и региональные проекты, содержащие менее 100 тысяч векторных объектов | Сервис готов, протестирован и задеплоен на прод, получены все разрешения от ИТ, СБ и прочих | 1. В случае ошибочного отображения объектов на карте, в кратчайшие сроки корректируем правила отображения, возможные баги (проблема не критична) <br> 2. В случае повреждения данных в процессе загрузки, инициируем повторную проверку векторных данных и их загрузку в базу пространственных данных монолита для всех проектов, отключаем сервис до выявления и исправления проблем |
| Этап 2 | Переводим на новый сервис случайные 40% новых проектов, удовлетворяющих критериям; настраиваем перенос данных из старых проектов | Федеральные, региональные проекты                                    | Этап 1 проработал месяц подряд без использования опций "план на случаи проблем" при минимальной загрузке 100 проектов | 1. В случае ошибочного отображения объектов на карте, в кратчайшие сроки корректируем правила отображения, возможные баги (проблема не критична) <br> 2. В случае повреждения данных в процессе загрузки, инициируем повторную проверку векторных данных и их загрузку в базу пространственных данных монолита для поврежденных проектов, в кратчайшие сроки исправляем проблему <br> 3. Критичные проблемы откатывают на этап 1 |
| Этап 3 | Переводим на новый сервис 100% новых проектов, случайные 40% старых проектов, данные которых перенесены в новый сервис | -                                                                    | Этап 2 проработал месяц подряд без использования опций "план на случаи проблем" при минимальной загрузке 500 проектов | 1. В случае ошибочного отображения объектов на карте, в кратчайшие сроки корректируем правила отображения, возможные баги (проблема не критична) <br> 2. В случае повреждения данных в процессе загрузки, инициируем повторную проверку векторных данных и их загрузку в базу пространственных данных монолита для поврежденных проектов, в кратчайшие сроки исправляем проблему <br> 3. Критичные проблемы откатывают на этап 2 |
| Этап 4 | Переводим на новый сервис 100% старых проектов                                                | -                                                                    | Этап 3 проработал месяц подряд без использования опций "план на случаи проблем", при минимальной загрузке 500 новых проектов и полном переносе данных старых проектов | 1. В случае ошибочного отображения объектов на карте, в кратчайшие сроки корректируем правила отображения, возможные баги (проблема не критична) <br> 2. В случае повреждения данных в процессе загрузки, инициируем повторную проверку векторных данных и их загрузку в базу пространственных данных монолита для поврежденных проектов, в кратчайшие сроки исправляем проблему <br> 3. Критичные проблемы откатывают на этап 3 |
| Этап 5 | Отключение старой системы                                                                     | -                                                                    | Этап 4 проработал месяц подряд без использования опций "план на случаи проблем" при минимальной загрузке 500 новых проектов | - |

